---
title: 7-րդ Մայրցամաքն ու Սուրբ Տոնուի Փորձությունները ։դիլետանտական հայացք։
date: 2019-03-25
---

<p>
	Արվեստը դասակարգային պայքարի հայելին է։
	<br>
	&nbsp; &nbsp; &nbsp; - Կառլ Մարքս, երևի։</p>

<p>
	Մեջբերումն իհարկե հորինված է, բայց եթե լիներ իրական, լավ կբնութագրեր այս երկու ֆիլմը։ Երկուսում էլ (թեկուզ շատ տարբեր կերպով) ներկայացվում է համակարգի հետ չհամակերպվող միավորի պայքարը հենց այդ համակարգի դեմ։</p>

<!--more-->

<p>
	Միխայել Հանեկեի «Յոթերորդ Մայրցամաք»-ը (Der siebente Kontinent) ավստրիական միջին դասի ընտանիքի տրագիկ պատմություն է։ Ֆիլմը սկսվում է երկարատև տեսարանով՝ ավտոլվացման կետում։ Տեսարանի ընթացքում մենք (ինչպես նաև հերոսները) տեսնում ենք "Do not brake" (չարգելակել) նշանը, իսկ լվացման ավարտից հետո Ավստրալիայի մասին տուրիստական մեծ պաստառ։ Առաջին հայացքից աննշան թվացող այս մանրուքները կարծես ակնարկում են, որ ընտանիքը՝ ստիպված լինելով անընդհատ շարժվել որպես մեծ համակարգի մաս, այնքան էլ իրեն իր տեղում չի զգում։</p>

![](/img/welcome_to_australia.png)

<p>
	Ֆիլմի առաջին հատվածում հեղինակը երկար ցուցադրում է ժամանակի միջին ավստրիական ընտանիքի առօրյան։ Միանգամից զգացվում է ֆիլմի ուժեղ շեշտը սպառողական հասարակության ապրելակերպի միօրինակության վրա (մանրամասն տեսարաններ սուպերմարկետում, գազալցակայանում, հաճախ կադրում հայտնվող հեռուստացույց)։ Շոբերների ընտանիքում ամեն ինչ կարգավորված է. նույնիսկ ամուսնական պարտականությունների կատարումը վերջանում է զարթուցիչի զանգից անմիջապես առաջ։ Այս կարգավորվածությունը խախտում է Էվին՝ ընտանիքի միակ երեխան, դպրոցում կույր ձևանալով, ինչի համար պատժվում է մոր կողմից։</p>
<p>
	Կյանքը կարծես ընթանում է իր բնական հունով, բայց ամեն ինչ փոխվում է, երբ հերթական անգամ տուն վերադառնալիս Շոբերները ճանապարհի կողքին տեսնում են ավտովթարի զոհերի (հաջորդիվ՝ Գեորգի նամակից, պարզ է դառնում, որ այս միտքը ընտանիքում կար վաղուց)։ Շոբերները որոշում են ինքնասպանությամբ ավարտել իրենց կյանքը, տանելով իրենց հետ նաև Էվիին։ Նրանք վաճառում են իրենց ամբողջ գույքը, Ավստրալիա տեղափոխվելու պատրվակով վերցնում են բոլոր խնայողությունները, հավաքում են անհրաժեշտ հաբեր, գնում գործիքներ, անջատում հեռախոսը և փակվում տանը։</p>
<p>
	Ֆիլմի վերջն ամբողջությամբ բաղկացած է ընտանիքի կողմից տան ավերման և ի վերջո ինքնասպանության տեսարաններից։ Հատկանշական է ամբողջ կուտակած գումարը կոյուղին լցնելու երկարատև տեսարանը։ Հանեկեն նշում է, որ ֆիլմի գաղափարը ծնվել է հենց այդ փաստը թերթում կարդալուց հետո։ Հեղինակը նաև հեգնանքով նշել է, որ այսօրվա հասարակությունում փողերը զուգարանակոնքը լցնելն ավելի մեծ տաբու է, քան ծնողների՝ իրենց երեխային սպանելը։ Սրանով Շոբերները փորձ են կատարում ազատվել սպառողական հասարակության ճանկերից, բայց հեղինակը ակնհայտորեն հասկացնում է, որ փորձերը միևնույն է ապարդյուն են (թանկարժեք ուտելիքներ վերջին ընթրիքի համար, մինչև վերջին պահը միացված հեռուստացույց, Էվիի հիասթափությունը տնային ձկներին սատկացնելիս, որոնք ամենայն հավանականությամբ խորհրդանշում էին ընտանիքի սովորական ապրելակերպը և հույսը ի վերջո հանգիստ կյանք ունենալու)։</p>

<p>
	Նմանատիպ պայքար մենք տեսնում ենք նաև «Սուրբ Տոնուի Փորձությունները» (Püha Tõnu kiusamine) ֆիլմում։ Ի տարբերություն «Յոթերորդ Մայրցամաք»-ի, այս ֆիլմը չունի հստակ նարատիվ (դասական պատկերացումներով)։ Այն ավելի շատ հիշեցնում է սյուրռեալ կտավ, լի մեջբերումներով և հղումներով։</p>

![](/img/puha_tony.png)

<p> 
	Հղումների աղբյուրները բազմաթիվ են՝ Բերգմանից մինչև Չեխով ու Բուլգակով, Կուբրիկից մինչև Վիսոցկի։ Վերնագիրն ինքը հղում է դեպի Սուրբ Անտոնիոսի մասին (էստոներեն համարժեք՝ Տոնու) քրիստոնեական լեգենդը, որտեղ Սուրբ Անտոնիոսը գայթակղությունների և տառապանքների է ենթարկվում եգիպտական անապատում։ Ֆիլմի գլխավոր հերոսը՝ Տոնուն, նմանատիպ կյանքի պատմություն ունի։ Նա միջին մակարդակի հաջողակ մենեջեր է, որը առաջին հայացքից ունի ամեն ինչ՝ ընտանիք, լավ մեքենա, տուն, աշխատանք։ Բայց ֆիլմի ամենասկզբից, մեծամասամբ գլխավոր դերակատարի (Taavi Eelmaa) հիանալի խաղի շնորհիվ, պարզ է դառնում, որ Տոնուին այդ ամենը չի բավարարում։</p>

![The Temptation of St. Anthony](/img/dali.png)
The Temptation of St. Anthony by Salvador Dali

<p>
	Հեղինակը՝ Վեիկո Իունպուուն, կինոարտադրություն է եկել գեղանկարչությունից, ինչը վառ արտահայտվում է ֆիլմի գեղագիտական նրբությամբ։ Ֆիլմը սկսվում է Տոնուի հոր թաղման թափորի երթով, որտեղ Տոնուն քայլում է առջևից՝ տանելով խաչը, կրկին հղվելով հին լեգենդին։
</p>
<p>
	Տոնուի հետ կատարվում է նույնը, ինչ Չեխովի «Քեռի Վանյա»-ի հերոսի հետ (պիեսին Իունպուուն ուղիղ հղվում է, ցուցադրելով բեմականացումը ֆիլմում)։ Նա գիտակցում է իր աննշան դերը համակարգում, սեփական անձի ճնշումն ու աշխատանքի անբովանդակությունը։ Իր հետ կատարվող դեպքերի տարօրինակ հաջորդականությունը վերջնականապես շեղում է Տոնուին իր սովորական ապրելակերպից։ Աշխատանքի վայրում խնդիրներ են առաջանում, վաղեմի «ընկերներն» իրեն արդեն անտանելի են դարձել, ընտանիքը փլուզվում է։ Տոնուի կյանքում հայտնվում է նոր միստիկ կերպար՝ Նադեժդան, որը կարծես առօրյա գաղջից փրկության նրա միակ հույսն է։ Սակայն, ի վերջո, Նադեժդան նույնպես ընտրում է բռնությունն ու խաբեությունը, միայնակ թողնելով Տոնուին բոլորի դեմ։
</p>
<p>
	Ֆիլմի մթնոլորտում անընդհատ կանգնած է աբսուրդը, մարդկային կյանքի անսահման արժեզրկումն ու դասակարգային/սպառողական համակարգի ուժեղ ճնշումը մարդկային էության վրա։ Սրանով են միմյանց շատ նման վերոնշյալ ֆիլմերը, չնայած մեծ ոճային, ռիթմիկ և վիզուալ տարբերությունների։ Եսրկուսն էլ լի էն երկար պոետիկ կադրերով, անհաշվելի փոխաբերություններով (մասնավորապես կենդանիների օգտագործմամբ) և ժամանակակից մարդու ողբերգությամբ։
</p>











